**聖王廟**，是[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[彰化縣的](../Page/彰化縣.md "wikilink")[國定古蹟](../Page/國定古蹟.md "wikilink")，由[雍正帝於雍正十一年](../Page/雍正.md "wikilink")（1732年）所立，是台灣一座恭奉[開漳聖王的](../Page/開漳聖王.md "wikilink")[廟宇](../Page/廟宇.md "wikilink")。

## 歷史

  - 雍正十一年（1732年）立。

## 歷史沿革

  - 聖王廟又稱威惠宮，主祀開漳聖王陳元光，是漳州人的主要信仰神祇。清乾隆26年（1761年）建廟於縣城西門附近，為漳州七縣（漳浦、龍溪、長泰、南靖、平和、詔安、海澄）移民的信仰中心。
  - 清乾隆60年（1795年）陳周全事件，彰化縣城被毀，聖王廟遭波及，曾於清嘉慶12年（1807年）由士民重修。清咸豐10年（1860年）舉人陳肇興倡議重修聖王廟，大正元年（1912年）由管理人林獻章再度發起重修，目前後殿右廂廊供奉有歷代建修廟宇有功者的長生祿位。
  - 民國74年11月27日指定為第二級古蹟，民國80年5月進行重修，民國85年6月17日完成聖王廟的修復。

## 建築藝術

威惠宮為三進二院的建築格局，三川殿前有一座八字牆，左青龍右白虎的青斗石雕，雕工精緻，是清代中葉台灣石雕的作品。三川殿的屋頂採「硬山升簷式」作法。

三川殿正門兩旁有一對石獅，雕刻工法蒼勁有力，造型古樸雅緻，為咸豐年間重修時的作品。三川殿內的木雕棟架並不細緻，而門神彩繪已呈現剝落。正殿前有一對龍柱，採單龍盤柱，無鏤空雕，左龍柱四爪不握珠，張口含珠，右龍柱為三爪握珠，口微張但不含珠。此對龍柱造形樸拙，為乾隆、嘉慶年間的龍柱風格。

正殿供奉開漳聖王陳元光，兩旁為一老一少太監侍者。正殿的木架構為三通五瓜，三通五瓜的樑柱下方，有龍頭魚尾造型的木雕，稱為鰲魚，意喻「獨佔鰲頭、金榜題名」。

後殿供奉開漳聖王的夫人，左室供奉觀音菩薩，右室供奉聖王廟創廟及修建有功人員的長生祿位，牌位上有開創威惠廟者為王君、賴君、林君、陳君等四位士紳，可惜未有全名。清咸豐10年（1860年）重修者為舉人陳肇興，士紳楊添華、姚中和等人。

大正元年（1912年）威惠宮重修管理人為生員林獻章及漳州七邑首事，分別為平和王世藩、南靖賴鳳儀、龍溪鄭有福、龍溪鄭享弼、漳浦林昆山、海澄周坤厚、長泰蔡城、詔安蔡仁恩等人的長生祿位。

## 祀神

  - 正殿：[開漳聖王](../Page/開漳聖王.md "wikilink")（從神：監爺、少監爺）、馬使爺（輔順將軍）
  - 後殿：開漳聖王夫人（王媽）
  - 觀音殿：[觀音菩薩](../Page/觀音菩薩.md "wikilink")（脅侍：[善財](../Page/善財.md "wikilink")、[龍女](../Page/龍女.md "wikilink")）

## 廟內景物

  - 威惠宮廟名木匾
  - 海東慈雲木匾
  - 正殿
  - 聖王媽殿（後殿）
  - 觀音殿

## 慶典

  - 聖王公壽誕－[農曆](../Page/農曆.md "wikilink")[二月十六日](../Page/二月十六日.md "wikilink")
  - 中元普渡－農曆[七月十五日](../Page/七月十五日.md "wikilink")
  - 聖王媽壽誕－農曆[五月五日](../Page/五月五日.md "wikilink")

## 名詞解釋

硬山升簷式：廟宇為硬山式屋頂，正門上方屋簷升起，強化主次分明，上下封簷板相連成「」字形，如彰化聖王廟及彰化慶安宮。

三通五瓜：正殿的木構架以三根通樑，五個瓜筒所組砌而成的棟架，稱為「三通五瓜」。

## 資料來源

  - 彰化縣文化局古蹟與歷史建築資訊網

[Category:台灣王爺廟](../Category/台灣王爺廟.md "wikilink")
[Category:台灣清治時期建築](../Category/台灣清治時期建築.md "wikilink")
[Category:中華民國國定古蹟](../Category/中華民國國定古蹟.md "wikilink")
[Category:開漳聖王廟](../Category/開漳聖王廟.md "wikilink")
[Category:彰化市廟宇](../Category/彰化市廟宇.md "wikilink")